@inproceedings{Fily-Wisniewski-Guillaume-Adda-Michaud:JEP-TALN:2024,
    author = "Fily, Maxime and Wisniewski, Guillaume and Guillaume, S\'everine and Adda, Gilles and Michaud, Alexis",
    title = "Mesure du niveau de proximit\'e entre enregistrements audio et \'evaluation indirecte du niveau d'abstraction des repr\'esentations issues d'un grand mod\`ele de langage",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "112-121",
    note = "",
    abstract = "Nous explorons les repr\'esentations vectorielles de la parole \`a partir d'un mod\`ele pr\'e-entra{\^\i}n\'e pour d\'eterminer leur niveau d'abstraction par rapport au signal audio. Nous proposons une nouvelle m\'ethode non-supervis\'ee exploitant des donn\'ees audio ayant des m\'etadonn\'ees soigneusement organis\'ees pour apporter un \'eclairage sur les informations pr\'esentes dans les repr\'esentations. Des tests ABX d\'eterminent si les repr\'esentations obtenues via un mod\`ele de parole multilingue encodent une caract\'eristique donn\'ee. Trois exp\'eriences sont pr\'esent\'ees, portant sur la qualit\'e acoustique de la pi\`ece, le type de discours, ou le contenu phon\'etique. Les r\'esultats confirment que les diff\'erences au niveau de caract\'eristiques linguistiques/extra-linguistiques d'enregistrements audio sont refl\'et\'ees dans les repr\'esentations de ceux-ci. Plus la quantit\'e d'audio par vecteur est importante, mieux elle permet de distinguer les caract\'eristiques extra-linguistiques. Plus elle est faible, et mieux nous pouvons distinguer les informations d'ordre phon\'etique/segmental. La m\'ethode propos\'ee ouvre de nouvelles pistes pour la recherche et les travaux comparatifs sur les langues peu dot\'ees.",
    keywords = "TAL,Langues peu dot\'ees,M\'ethodes non-supervis\'ees",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2237.pdf"
}
